   

作为Java程序员，我们可能已经习惯了使用IDE和Web框架进行开发，IDE帮我们做了编译、打包的工作，而Spring框架在背后帮我们实现了Servlet接口，并把Servlet注册到了Web容器，这样我们可能很少有机会接触到一些底层本质的东西，比如怎么开发一个Servlet？如何编译Servlet？如何在Web容器中跑起来？

今天我们就抛弃IDE、拒绝框架，自己纯手工编写一个Servlet，并在Tomcat中运行起来。一方面进一步加深对Servlet的理解；另一方面，还可以熟悉一下Tomcat的基本功能使用。

主要的步骤有：

1.下载并安装Tomcat。-
2.编写一个继承HttpServlet的Java类。-
3.将Java类文件编译成Class文件。-
4.建立Web应用的目录结构，并配置`web.xml`。-
5.部署Web应用。-
6.启动Tomcat。-
7.浏览器访问验证结果。-
8.查看Tomcat日志。

下面你可以跟我一起一步步操作来完成整个过程。Servlet 3.0规范支持用注解的方式来部署Servlet，不需要在`web.xml`里配置，最后我会演示怎么用注解的方式来部署Servlet。

**1\. 下载并安装Tomcat**

最新版本的Tomcat可以直接在[官网](https://tomcat.apache.org/download-90.cgi)上下载，根据你的操作系统下载相应的版本，这里我使用的是Mac系统，下载完成后直接解压，解压后的目录结构如下。

![](assets/939cec7a810947aabcfdd1ced1a7bc36.jpg)

下面简单介绍一下这些目录：

/bin：存放Windows或Linux平台上启动和关闭Tomcat的脚本文件。-
/conf：存放Tomcat的各种全局配置文件，其中最重要的是`server.xml`。-
/lib：存放Tomcat以及所有Web应用都可以访问的JAR文件。-
/logs：存放Tomcat执行时产生的日志文件。-
/work：存放JSP编译后产生的Class文件。-
/webapps：Tomcat的Web应用目录，默认情况下把Web应用放在这个目录下。

**2\. 编写一个继承HttpServlet的Java类**

我在专栏上一期提到，`javax.servlet`包提供了实现Servlet接口的GenericServlet抽象类。这是一个比较方便的类，可以通过扩展它来创建Servlet。但是大多数的Servlet都在HTTP环境中处理请求，因此Servlet规范还提供了HttpServlet来扩展GenericServlet并且加入了HTTP特性。我们通过继承HttpServlet类来实现自己的Servlet只需要重写两个方法：doGet和doPost。

因此今天我们创建一个Java类去继承HttpServlet类，并重写doGet和doPost方法。首先新建一个名为`MyServlet.java`的文件，敲入下面这些代码：

```
import java.io.IOException;
import java.io.PrintWriter;

import javax.servlet.ServletException;
import javax.servlet.http.HttpServlet;
import javax.servlet.http.HttpServletRequest;
import javax.servlet.http.HttpServletResponse;


public class MyServlet extends HttpServlet {

    @Override
    protected void doGet(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
            throws ServletException, IOException {

        System.out.println("MyServlet 在处理get（）请求...");
        PrintWriter out = response.getWriter();
        response.setContentType("text/html;charset=utf-8");
        out.println("<strong>My Servlet!</strong><br>");
    }

    @Override
    protected void doPost(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
            throws ServletException, IOException {

        System.out.println("MyServlet 在处理post（）请求...");
        PrintWriter out = response.getWriter();
        response.setContentType("text/html;charset=utf-8");
        out.println("<strong>My Servlet!</strong><br>");
    }

}
```

这个Servlet完成的功能很简单，分别在doGet和doPost方法体里返回一段简单的HTML。

**3\. 将Java文件编译成Class文件**

下一步我们需要把`MyServlet.java`文件编译成Class文件。你需要先安装JDK，这里我使用的是JDK 10。接着你需要把Tomcat lib目录下的`servlet-api.jar`拷贝到当前目录下，这是因为`servlet-api.jar`中定义了Servlet接口，而我们的Servlet类实现了Servlet接口，因此编译Servlet类需要这个JAR包。接着我们执行编译命令：

```
javac -cp ./servlet-api.jar MyServlet.java
```

编译成功后，你会在当前目录下找到一个叫`MyServlet.class`的文件。

**4\. 建立Web应用的目录结构**

我们在上一期学到，Servlet是放到Web应用部署到Tomcat的，而Web应用具有一定的目录结构，所有我们按照要求建立Web应用文件夹，名字叫MyWebApp，然后在这个目录下建立子文件夹，像下面这样：

```
MyWebApp/WEB-INF/web.xml

MyWebApp/WEB-INF/classes/MyServlet.class
```

然后在`web.xml`中配置Servlet，内容如下：

```
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<web-app xmlns="http://xmlns.jcp.org/xml/ns/javaee"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://xmlns.jcp.org/xml/ns/javaee
  http://xmlns.jcp.org/xml/ns/javaee/web-app_4_0.xsd"
  version="4.0"
  metadata-complete="true">

    <description> Servlet Example. </description>
    <display-name> MyServlet Example </display-name>
    <request-character-encoding>UTF-8</request-character-encoding>

    <servlet>
      <servlet-name>myServlet</servlet-name>
      <servlet-class>MyServlet</servlet-class>
    </servlet>

    <servlet-mapping>
      <servlet-name>myServlet</servlet-name>
      <url-pattern>/myservlet</url-pattern>
    </servlet-mapping>

</web-app>
```

你可以看到在`web.xml`配置了Servlet的名字和具体的类，以及这个Servlet对应的URL路径。请你注意，**servlet和servlet-mapping这两个标签里的servlet-name要保持一致。**

**5\. 部署Web应用**

Tomcat应用的部署非常简单，将这个目录MyWebApp拷贝到Tomcat的安装目录下的webapps目录即可。

**6\. 启动Tomcat**

找到Tomcat安装目录下的bin目录，根据操作系统的不同，执行相应的启动脚本。如果是Windows系统，执行`startup.bat`.；如果是Linux系统，则执行`startup.sh`。

**7\. 浏览访问验证结果**

在浏览器里访问这个URL：`http://localhost:8080/MyWebApp/myservlet`，你会看到：

```
My Servlet!
```

这里需要注意，访问URL路径中的MyWebApp是Web应用的名字，`myservlet`是在`web.xml`里配置的Servlet的路径。

**8\. 查看Tomcat日志**

打开Tomcat的日志目录，也就是Tomcat安装目录下的logs目录。Tomcat的日志信息分为两类 ：一是运行日志，它主要记录运行过程中的一些信息，尤其是一些异常错误日志信息 ；二是访问日志，它记录访问的时间、IP地址、访问的路径等相关信息。

这里简要介绍各个文件的含义。

*   `catalina.***.log`

主要是记录Tomcat启动过程的信息，在这个文件可以看到启动的JVM参数以及操作系统等日志信息。

*   `catalina.out`

`catalina.out`是Tomcat的标准输出（stdout）和标准错误（stderr），这是在Tomcat的启动脚本里指定的，如果没有修改的话stdout和stderr会重定向到这里。所以在这个文件里可以看到我们在`MyServlet.java`程序里打印出来的信息：

> MyServlet在处理get请求…

*   `localhost.**.log`

主要记录Web应用在初始化过程中遇到的未处理的异常，会被Tomcat捕获而输出这个日志文件。

*   `localhost_access_log.**.txt`

存放访问Tomcat的请求日志，包括IP地址以及请求的路径、时间、请求协议以及状态码等信息。

*   `manager.***.log/host-manager.***.log`

存放Tomcat自带的Manager项目的日志信息。

**用注解的方式部署Servlet**

为了演示用注解的方式来部署Servlet，我们首先修改Java代码，给Servlet类加上**@WebServlet**注解，修改后的代码如下。

```
import java.io.IOException;
import java.io.PrintWriter;

import javax.servlet.ServletException;
import javax.servlet.annotation.WebServlet;
import javax.servlet.http.HttpServlet;
import javax.servlet.http.HttpServletRequest;
import javax.servlet.http.HttpServletResponse;

@WebServlet("/myAnnotationServlet")
public class AnnotationServlet extends HttpServlet {

    @Override
    protected void doGet(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
            throws ServletException, IOException {
        
   System.out.println("AnnotationServlet 在处理get请求...");
        PrintWriter out = response.getWriter();
        response.setContentType("text/html; charset=utf-8");
        out.println("<strong>Annotation Servlet!</strong><br>");

    }

    @Override
    protected void doPost(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
            throws ServletException, IOException {

        System.out.println("AnnotationServlet 在处理post请求...");
        PrintWriter out = response.getWriter();
        response.setContentType("text/html; charset=utf-8");
        out.println("<strong>Annotation Servlet!</strong><br>");

    }

}  
```

这段代码里最关键的就是这个注解，它表明两层意思：第一层意思是AnnotationServlet这个Java类是一个Servlet，第二层意思是这个Servlet对应的URL路径是myAnnotationServlet。

```
@WebServlet("/myAnnotationServlet")
```

创建好Java类以后，同样经过编译，并放到MyWebApp的class目录下。这里要注意的是，你**需要删除原来的web.xml**，因为我们不需要`web.xml`来配置Servlet了。然后重启Tomcat，接下来我们验证一下这个新的AnnotationServlet有没有部署成功。在浏览器里输入：`http://localhost:8080/MyWebApp/myAnnotationServlet`，得到结果：

```
Annotation Servlet!
```

这说明我们的AnnotationServlet部署成功了。可以通过注解完成`web.xml`所有的配置功能，包括Servlet初始化参数以及配置Filter和Listener等。

本期精华
----

通过今天的学习和实践，相信你掌握了如何通过扩展HttpServlet来实现自己的Servlet，知道了如何编译Servlet、如何通过`web.xml`来部署Servlet，同时还练习了如何启动Tomcat、如何查看Tomcat的各种日志，并且还掌握了如何通过注解的方式来部署Servlet。我相信通过专栏前面文章的学习加上今天的练习实践，一定会加深你对Servlet工作原理的理解。之所以我设置今天的实战练习，是希望你知道IDE和Web框架在背后为我们做了哪些事情，这对于我们排查问题非常重要，因为只有我们明白了IDE和框架在背后做的事情，一旦出现问题的时候，我们才能判断它们做得对不对，否则可能开发环境里的一个小问题就会折腾我们半天。

课后思考
----

我在Servlet类里同时实现了doGet方法和doPost方法，从浏览器的网址访问默认访问的是doGet方法，今天的课后思考题是如何访问这个doPost方法。

不知道今天的内容你消化得如何？如果还有疑问，请大胆的在留言区提问，也欢迎你把你的课后思考和心得记录下来，与我和其他同学一起讨论。如果你觉得今天有所收获，欢迎你把它分享给你的朋友。